# O amor
Não adianta se livrar do objeto de apego. Devemos nos livrar da causa do apego: o desejo. Não é uma questão de não gostar, mas de autocontrole sobre o que gostamos. Ao tornar algo o nosso porto seguro, nos tornamos vulneráveis devido à transitoriedade das coisas. O único refúgio real é a liberdade reconhecida como tal, isto é, todas as doutrinas ensinadas pelo budismo acerca da natureza do apego. A felicidade não está nas próprias coisas, mas na compreensão que temos de sua transitoriedade e as relações de bem, generosidade e compaixão que estabelecemos com essa coisa.

A própria compreensão do apego leva à sua própria negação, por isso é importante meditar refletindo profundamente sobre a origem, os mecanismos e as consequências de nosso apego, pois então reconhecemos o apego como ilusão.

O amor não precisa ser recíproco. O único e mínimo amor verdadeiro é o amor altruísta e incondicional (é reconhecer que o nosso inimigo sofre, e desejar algo melhor a ele). Não precisamos amar todos igualmente, mas na simplicidade simplesmente amar. Não temos que nos construir no refúgio do outro. Apenas o fato de darmos amor deve nos fazer sentir bem conosco, pois apenas nós podemos dar amor a nós mesmos. A paixão é ilusória na medida em que mistifica qualidades e oculta defeitos. A paixão quer se apropriar da vida de outra pessoa em todos os seus aspectos. A paixão atrapalha até mesmo nossa capacidade de julgamento. Quando o objeto da paixão não mais atende, a paixão entra em colapso, onde quanto maior ela for, maior será a sua queda. E ela se contorce, tem ciúmes, paranóia, inveja, deseja vingança, tem soberba, se sente impotente e vive na obsessão. A paixão está sempre insatisfeita. É como o dependente de drogas e o alcóolatra que silenciosamente caminha para a sua própria extinção.
